#  Манифест “Дома Протопии”

Данный манифест является образующим документом для сообщества, проектов и  команды “Дома Протопии” 


## Мы, ядро “Дома Протопии”, заявляем этот манифест.

Протопия - это желаемый и достижимый образ будущего, который предполагает постоянную эволюцию в процессе своего приближения (достижения).

Наш образ будущего основан на следующих элементах культуры:



1. Культура добрых отношений, бесконфликтного разрешения споров, глубокого уважения и доверия друг другу.
2. Высокая социализация человека, формирование у человека позитивного отношения к новым знакомствам, социальным связям и упрочнение уже существующих социальных связей, формирование культуры сообществ.
3. Повседневное (обыденное) использование научного метода для решения различного рода задач, в том числе и прикладных.
4. Повседневный рациональный и экологичный подход к использованию ресурсов, в том числе материальным и информационным ресурсам.
5. Деятельное, широкополосное образование, обучающее человека позитивным шаблонам поведения и дающее возможность адаптации человека к изменяющимся условиям.
6. Повсеместное и повседневное использование высоких технологий: электроники, робототехники, информационных, знаниевых, социотехнологий, в том числе и в быту.
7. Формирование культуры изобилия и создание условий для повсеместного материального изобилия посредством организации социальных процессов и автоматизации технологических процессов, на примерах дарономики, шеринга и т.д.
8. Создание среды, благоприятствующей психическому и физическому здоровью, восстановлению эмоционального баланса.
9. Создание среды для развития субъектной позиции, предполагающей  осознанное отношение к жизни и сознательное преобразование себя и мира.

Мы прототипируем будущее в настоящем - создаем прототипы, соответствующие нашему образу будущего. 

Мы создаем прототипы нашего образа будущего. Основной прототип, который мы хотим создать, это материальное воплощение того образа будущего, который мы заявляем. Им является городская площадка (Дом), на которой реализуются перечисленные выше элементы культуры. Это является нашей целью и основным нашим проектом. 


## Ценности и фундаментальные принципы “Дома Протопии”

Данный раздел содержит ценности, нормы и фундаментальные принципы “Дома Протопии”. Конкретные правила и методы действия мы адаптируем под наши цели и конкретные ситуации. 

Мы можем менять и дополнять наши фундаментальные принципы, ценности и нормы и  готовы принимать изменения, если они способствуют развитию культуры “Дома Протопии”.

Наши действия основываются на следующих ценностях, нормах и фундаментальных принципах  “Дома Протопии”:


### Фундаментальные принципы



1. Все мы - люди.
2. Все люди - живые существа.
3. Между людьми есть разные взаимоотношения.
4. Человек способен понимать другого человека.
5. Люди способны договариваться между собой.
6. Люди объединяются в социальные группы, в том числе в сообщества.
7. В мире присутствуют ресурсы, которые люди могут использовать
8. В мире существуют сложные взаимосвязи.
9. Человек способен познавать мир.
10. Миру свойственно меняться.
11. Человек способен ставить цели.
12. Человек субъектен, т.е  способен менять себя, свою жизнь и мир вокруг.
13. Человек способен осознавать себя и свои поступки.
14. Изменения человека могут быть продиктованы как новыми условиями, так и новой целью.
15. Человек по умолчанию хороший и может стать еще лучше.


### Ценности



1. Человек важнее всего остального. 
2. Живое важнее мертвого.
3. Цель важнее инструментов.


### Нормы и правила поведения.



1. Допустимо сказать “Нет”.
2. Допустима просьба о помощи.
3. Достижение согласия приветствуется.
4. Желание познавать приветствуется.
5. Инициатива приветствуется.
1. Обман недопустим.
2. Причинение вреда недопустимо.
3. Насилие недопустимо. 
4. Провокация недопустима.
5. Обесценивание человека и его проявлений недопустимо.
6. Стигматизация недопустима.
7. Уход от взятой ответственности неприемлем.
8. Введение в заблуждение неприемлемо.
9. Догматизм неприемлем. 
10. Деморализация других неприемлема.
11. Пустые обещания неприемлемы.
12. Решать и говорить за человека, если он не дал на это согласие, неприемлемо.

**Данные ценности, нормы и фундаментальные принципы относятся к команде “Дома Протопии”, но они характерны для участников нашего сообщества и родственных нам групп, которые используют метод прототипирования будущего в настоящем.**


## Деятельность и Орг. Команда.

Деятельность ведущуюся в рамках  “Дома Протопии” необходимо разделять на нашу регулярную деятельность, как орг. команды, на коммуникативную деятельность участников сообщества и наши целевые проекты.

Мы ведем деятельность соответствующие направлениям культуры, заявленной в нашем манифесте.

Наша деятельность может выполняться 



*   как на общественных началах, для общественной пользы и/или реализации наших ценностей 
*   так и на коммерческих началах, для получения выгоды.

Регулярная деятельность ведется орг. командой и активом. 

Орг. команда “Дома Протопии” - это группа людей, которая совместно реализует образ будущего “Дома Протопии”.

Мы самоорганизующаяся команда,  которая использует в управлении методы  социократии и иные методы горизонтальной организации. 

В нашей орг. команде нет четкой иерархии и должностей. Каждый в команде имеет право голоса в рамках взятой на себя зоны ответственности и может быть как руководителем, так и исполнителем в зависимости от степени компетентности и своей роли в наших проектах.

Основой нашего самоуправления являются социократические круги. Каждый круг имеют свою, определенную зону ответственности. В кругах зона ответственности в той или иной степени распределена по всем участникам круга. В рамках своей зоны ответственности могут быть наделены теми или иными дополнительными полномочиями.

**На настоящий момент мы выделили следующие круги: Ядро (ранее назывался Кругом Ценностей), Добрых Отношений, Стратегии, КБ и 13-й Дом.**

Также есть круги, которые мы планируем создать, но которые еще не созданы: Консультационно-образовательный круг, исследовательский круг, круг клубов и знакомств, круг социотехники, круг просквоттинга.

Также у нас по ключевым направлениям есть стратегические партнерства. 


## Проекты

Если часть деятельности имеет конкретную цель и при этом необходимо активное привлечение внешних участников, то мы создает проект, достигающий эту цель.

Наши проекты управляются схожими по отношению к орг. команде методами. 

Наш основной проект это "Дом Протопии" - создание в центре Москвы площадки, на которой будет распространена культура описанная в нашем манифесте.


## Границы “Дома Протопии”



*   **Мы прототипируем “Дом Протопии”, как мы его видим.** Мы будем рады помощи с воплощением, но мы не готовы поменять видение ради людей, не являющихся участниками орг. команды. Возможно, некоторые ваши идеи касательно “Дома Протопии” не будут приняты. 
*   **“Дом Протопии” - это в первую очередь орг. команда, а затем уже сообщество**. Если что-то, что вы планируете у нас, помешает орг. команде, скорее всего, этого не будет.
*   **Мы открыты к диалогу. **Вы считаете, что мы не правы или у вас есть более конструктивный метод. Поговорите с нами - вероятно мы сможем договориться.
*   **Мы оставляем за собой право попросить вас уйти из сообщества или не приходить.** Может быть такое, что мы, как участники команды, будем считать вашу деятельность деструктивной и мы не будем видеть иного выхода, кроме как попросить вас покинуть сообщество “Дом Протопии”. В этом случае нет никакого смысла спорить с нами и говорить, что мы не имеем на это право.
*   **Коливинг “Дома Протопии”.** На настоящий момент существует коливинг где живет часть команды “Дома Протопии”. Это физическое пространство и на его территории действуют дополнительные правила.


## Участники сообщества, проектов, орг. команды


### Участник сообщества “Дом Протопии”

Наша активная деятельность привлекает внимание людей, с интересом наблюдающих за ней и готовых время от времени участвовать в наших мероприятиях и клубах.

Участник сообщества - это человек симпатизирующий нашему образу будущего и  сообществу, взаимодействующий с людьми из сообщества и считающий себя частью сообщества.

Участник сообщества может эпизодически брать задачи от орг. команды, если у него есть на то желание и силы.

Для того чтобы участнику сообщества стать частью актива или проектов, ему необходимо явно обозначить это и взять на себя ответственность в рамках проектов или регулярной деятельности “Дома Протопии”.


### Волонтер проекта.

В большинстве наших публично-декларируемых проектах может участвовать каждый, кто этого хочет. Человека готового эпизодически брать на себя задачи от участников проекта (если у него есть на то желание и силы), мы называем волонтером того или иного проекта.

Так как волонтер своими действиями способствует достижению целей проекта, то тем самым мы считаем, что волонтер  явным образом поддерживает цели проекта (результат проекта). Если человек не готов явным образом поддержать цели проекта, то мы советуем ему не участвовать в проекте, который он не готов поддержать. 


### Участник проекта.

Участник проекта - человек, активно участвующий в деятельности проекта или организующий один из проекта “Дома Протопии”.

Участник проекта явным образом заявляет, что он поддерживает цели проекта (результат проекта) и методы достижения этих целей (результат проекта). 

Любые обязательства включают в себя ответственность. Среди ответственности особенно выделяется организационная ответственность, которая требует не только слепого исполнения, но и согласования, дополнения и принятия решений за других. 

В случае, если на участника проекта возложена большая организационная ответственность, то усмотрение команды проекта может быть назначена дополнительная подстраховка - человек, на которого ляжет организационная ответственность, если участник не сможет её нести.

Участник проекта не несет ответственность за деятельность “Дома Протопии” в целом. 

Участник проекта может стать частью актива или орг. команды, если захочет продолжить с нами деятельность, но не только в рамках наших проектов. Для этого он явным образом должен заявить это участнику орг. команды Дома Протопии.


### Участник актива

Наша активная деятельность привлекает внимание людей, готовых включаться в нашу деятельность, но не готовых разделять наши принципы и ценности или поддерживать существующую орг. структуру. Таких людей мы называем Активом.

Участник актива - это человек регулярно исполняющий и отвечающий за какую-либо деятельность в рамках “Дома Протопии”, кроме организационной.

Участник актива автоматически не становятся  участниками орг. команды “Дома Протопии”. 

Участник актива может стать частью орг. команды. Для этого он явным образом должен заявить это участнику орг. команды Дома Протопии.


### Участник орг. команды “Дома Протопии” 

Участником орг. команды мы называем человека активно участвующего в нашей деятельности и находящегося в организационной позиции по отношению к деятельности “Дома Протопии”.

Участник орг. команды может создавать проекты “Дома Протопии”, заниматься образующей деятельностью “Дома Протопии” и выступать от имени “Дома Протопии” в рамках ответветственности своего круга.

Участник орг. команды, принадлежит хотя бы к одному из наших кругов и несет ответственность в рамках этого круга. 


### Участник ядра “Дома Протопии” 

Участником ядра мы называем человека, который принимает наши принципы и  ценности, активно участвует в нашей деятельности и образует новые процессы от имени “Дома Протопии”. 

Участник ядра  “Дома Протопии” находится в ядерной позиции по отношению к сообществу “Дома Протопии”. 

Совместно участники ядра “Дома Протопии” определяют содержание этого манифеста, а также границы нашего сообщества.


## Присоединиться и выйти

Если тебе близки наши ценности и методы действия, то ты можешь присоединиться к нашему сообществу, проектами и орг. команды или создавай вместе с нами “Дом Протопии”.


### Участник сообщества

Для того чтобы присоединиться к сообществу, достаточно:



*   следить за новостями в группе или чате.
*   общаться с участниками сообщества
    *   вступить в чат и общаться там
    *   или посещать мероприятия и клубы Дома Протопии на своё усмотрение


### Волонтер проекта

Для того чтобы стать волонтером проекта, нужно:



*   быть согласным с целями проекта (итоговым результатом). 
*   предложить свою помощь участникам проекта и получить ответное согласие


### Участник проекта

Для того чтобы стать участником проекта, нужно:



*   быть согласным с целями проектами и методами их достижения.
*   предложить свою помощь организаторам этого проекта и получить ответное согласие 
*   взять задачи проекта, отметив свое участие
    *   у организатора лично
    *   через доску проекта в Trello
    *   в иных организационных документах
*   утвердить с организатором взятые задачи, тем самым взяв на себя обязательство их выполнения.
*   исполнять взятые обязательства:
    *   не менее чем половину длительности срока проекта. 
    *   В случае длительного проекта - не менее месяца.


### Актив

Для того чтобы стать частью активом Дома Протопии, необходимо:



*   Прочитать манифест.
*   Поддерживать цели Дома Протопии (образ будущего)
*   Предложить свою помощь орг. команде Дома Протопии и получить ответное согласие 
*   Взять задачи по Дому Протопии у орг. команды.
*   Утвердить с орг. командой Дома Протопии взятые задачи, тем самым взяв на себя обязательство их выполнения.
*   Быть ответственным за свои поступки.
    *   исполнять не менее месяца взятые на себя обязательства. 
    *   или в течении месяца быть участником одного из проектов Дома Протопии.


### Орг. команда

Для того чтобы стать участником орг. команды Дома Протопии, нужно:



*   Прочитать манифест.
*   Поддерживать цели Дома Протопии (образ будущего)
*   Быть согласным с существующей орг. структурой и деятельность.
*   До вступления в орг. команду не менее месяца быть частью актива Дома Протопии
*   Принять участие в сборе одного из кругов.
*   Получить одобрение круга на вступление в него
*   В течении месяца быть в организационной позиции.


### Ядро

Для того чтобы стать участником ядра Дома Протопии, нужно:



*   Прочитать манифест.
*   Поддерживать цели Дома Протопии (образ будущего)
*   Быть согласным с существующей орг. структурой и деятельность.
*   Быть согласным с ценностями и нормами.
*   Принять участие в сборе ядра
*   Получить одобрение ядра на вступление в него.


### Отдых и выход из деятельности

Человек может выйти из проекта, актива, орг. команды или ядра по собственному желанию, объявив об этом и передав всю ответственность другому участнику проекта или орг. команды.

Для достижения баланса личных интересов человека и деятельности,  человек может временно перестать участвовать в проекте, активе, орг. команде или ядре с целью отдыха или по иным важным для него причинам. 

Для этого нужно соблюсти следующие условия:



1. Прогнозируемость отдыха.
2. Передача ответственности другому участнику проекта или орг. команды.
3. Готовность взять ответственность и фактическое взятие задач или ролей после возвращения с отдыха 

В спорных и непонятных случаях Ядро “Дома Протопии” оставляет за собой право принятие решения о необходимости отдыха для человека или об исключении человека из проекта, актива или орг. команды. Участник ядра не готовый взять на себя ответственность автоматически исключается из состава ядра.

Человек может пропасть из проекта, актива или орг. команды по факту полного отсутствия деятельности, за которую он отвечает. При обнаружении такой ситуации происходит разговор с человеком о том, почему это произошло. В дальнейшем ситуация решается либо переходом человека из актива/орг. команды в сообщество, либо отдыхом, либо возвращением в деятельность.

Человек может быть исключен из сообщества, проекта или команды, по факту **неприемлемого** нарушения наших границ. Приемлемо нарушение или нет, решается ядром.

**Если тебе близок этот манифест, то ты можешь вступить в наше сообщество, проекты или команду.**

**Об этом ты можешь написать, вступив в один из наших чатов:**

**[https://t.me/protopia](https://t.me/protopia)**

**[https://vk.me/join/AJQ1d/KXJAlRbFZLSRTQ7rBt](https://vk.me/join/AJQ1d/KXJAlRbFZLSRTQ7rBt)**
